\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgffor} % for generating random numbers
\usepackage{pgfmath}

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{1} %compteur de chapitre




\begin{document}





\ifsectioncours


\chapter{Équations}
\setcounter{page}{1}



\begin{objectifs}{}

\begin{itemize}
\item Savoir résoudre des équations d'ordre 1 - 2 et 3;
\item Dextérité calculatoire;
\end{itemize}

\end{objectifs}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]
\section{Équations du premier degré}

Rappels de collège, à maîtriser absolument.


\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
	\draw ([xshift=17cm,yshift=-7.25cm]current page.north west) node {\begin{PostIt}[RappelPostIt=NoteY,Largeur=6cm,DecalAttache=-1,Inclinaison=10]<center>
{\footnotesize \textbf{A quoi ça sert ?} \\ Problèmes de méca, dimensionnement ...}
\end{PostIt}} ;
\end{tikzpicture}

\cadrepp{Définition}{
On appelle \textbf{équation du premier degré} toute équation du type : $ax + b = cx+ d$ où $a$, $b$, $c$ et $d$ sont des coefficients réels.

}


Résoudre une équation c'est trouver la valeur cachée derrière l'inconnue (la lettre). La méthode de résolution d'une équation du premier degré est : 
\begin{itemize}
\item Rassembler d'un côté les termes contenant l'inconnue; de l'autre les termes contenant uniquement des quantités;
\item Simplifier chaque côté via les opérations de base;
\item Isoler l'inconnue et conclure.
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

\textbf{Exemple} :  Soit l'équation $4x + 2 = -7x + 1$ 
\begin{enumerate}
\item On écrit :  $4x + 7x = 1 - 2 $
\item On simplifie : $11x = -1$
\item On isole et on conclut : $x= -\dfrac{1}{11} \approx -0.09$
\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}

\textbf{Attention} : lors de la vérification, il faudra garder la \textbf{valeur exacte} pour que l'équation soit vérifiée. Si l'équation sert à résoudre un problème réel, on approchera souvent la valeur selon les conditions fournies.
\vspace{0.5cm}

\cadre{\textbf{Note} : le module Équations de la calculatrice permet la résolution de la plupart des équations : c'est un bon outil de vérification.}


\section{Équations du second degré}

Rappels de lycée. 

\cadrepp{Définition}{
On appelle \textbf{équation du second degré} toute équation du type : $ax^2+bx+c=0$.  $a$, $b$ et $c$ sont des coefficients réels.
\vspace{0.5cm}

On définit $\Delta$, le discriminant de l'équation tel que : $\Delta = b^2 - 4ac$}

Tant que nous travaillerons dans $\mathbb{R}$, la résolution des équations du second degré dépendra de la valeur de $\Delta$ selon la règle suivante : 
\cadrep{Règle de résolution}{
\begin{itemize}
\item Si $\Delta < 0$ : pas de solutions réelles;
\item Si $\Delta = 0$ : alors une solution unique : $x=\dfrac{-b}{2a}$
\item Si $\Delta > 0$ : alors deux solutions distinctes : $x_1= \dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$ et $x_2= \dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}$
\end{itemize}}


\textbf{Exemple de résolution} : Soit l'équation $4x^2 - 14x + 1 =0$
\vspace{0.1cm}

\begin{itemize}
\item Identification : $a=4$ , $b=-14$ et $c=1$
\item Calcul de $\Delta$ : $\Delta = (-14)^2 -4 \times 4 \times 1 = 180$
\item On remarque que $\Delta > 0$ , l'équation admet deux solutions
\item Calcul des solutions : $x_1 = \dfrac{-(-14) - \sqrt{180}}{2 \times 4} \approx 0.073$ et $x_2 = \dfrac{-(-14) + \sqrt{180}}{2 \times 4} \approx 3.43$
\end{itemize}

\textbf{Remarque} : Les équations du second degré se résolvent aussi graphiquement via la fonction associée : $f(x)=ax^2+bx+c$ et en cherchant les intersections entre la parabole et l'axe des abscisses.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-2,xmax=5,ymin=-12,ymax=10, ystep=5, xstep=1]
\tkzGrid
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$y$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[color=blue,domain =-10:5,samples=200,line width=0.8pt]{4*\x**2-14*\x+1}
\tkzDefPointByFct(0.07)  \tkzGetPoint{C}\tkzDrawPoint(C)
\tkzLabelPoint[above right](C){$x_1$}
\tkzDefPointByFct(3.43)  \tkzGetPoint{D}\tkzDrawPoint(D)
\tkzLabelPoint[above right](D){$x_2$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\newpage

\cadrepp{Signe de la fonction du second degré}{
Utile pour la dérivation quand on cherche à étudier le signe d'une fonction, cette règle est à savoir : 
\vspace{0.1cm}

\textbf{Propriété} : Si la fonction $f(x)=ax^2 + bx + c$ admet 2 solutions (racines) alors on peut tracer son tableau de signe en respectant :
\begin{itemize}
\item Signe de $a$ à l'extérieur des racines; 
\item Signe opposé à $a$ à l'intérieur des racines;
\end{itemize}

}



Ex : On représente une fonction $f$ du second degré définie sur $[-5;3]$ par $f(x)=0.8x^2 +2x -3$ : 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=2]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=3,ymin=-5,ymax=5,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzSetUpPoint[size=6]
\tkzFct[color=blue,domain=-5:-3.55]{0.8*(\x)*(\x) + 2*\x - 3 }
\tkzFct[color=red,domain=-3.55:1.05]{0.8*(\x)*(\x) + 2*\x - 3 }
\tkzFct[color=blue,domain=1.05:5]{0.8*(\x)*(\x) + 2*\x - 3 }

%\tkzText(11,1.5){$\log (x)$}
\tkzDefPoint(-3.55,0){A}  \tkzDrawPoint(A) \tkzLabelPoint[above right](A){$x_1$}
\tkzDefPoint(1.05,0){B} \tkzDrawPoint(B) \tkzLabelPoint[above right](B){$x_2$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\vspace{0.2cm}

On peut donc compléter le tableau de signes de la fonction : (\textbf{à compléter})
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
\tkzTabInit[lgt=4]
{$x$/1,
Signe de\\ $f$ /1.5 }%
{$-5$,$x_1$,$x_2$,$3$}%

\tkzTabLine { ,,z,,z,, }
\end{tikzpicture}
\end{center}


\section{Équations de degré 3}

Pour ces équations, nous allons séparer deux cas distincts. Dans le cas le plus général, les solutions seront approchées par balayage ou par lecture graphique. 

\cadrepp{Définition}
{

On appelle \textbf{équation de degré 3} toute équation du type : $ax^3 +bx^2 +cx + d = 0$ où les coefficients $a$, $b$, $c$ et $d$ sont des nombres réels. 
\vspace{0.5cm}

En plus de ce cas général, nous allons étudier le cas particulier où $x^3 = k$ 
}


\vspace{0.5cm}


Exemples : $2x^3 + 3x -1 = 0$ est une équation de degré 3, $x^3 = 0.25$ en est une autre.

\subsection*{Forme $\mathbf{ax^3 = k}$}   

C'est la forme du cadre ci-dessus et la plus simple. 
\cadrepp{Propriété}{Le sens de variation de la fonction $f(x)=ax^3 - k $ est donnée par le signe de $a$. 
\begin{itemize}
\item Si $a>0$ alors $f$ est croissante;
\item Si $a<0$ alors $f$ est décroissante;
\end{itemize}
}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
\tkzInit[xmin=-2,xmax=2,ymin=-3,ymax=3, ystep=1, xstep=0.5]
\tkzGrid
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$y$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[color=red,domain =-2:2,samples=200,line width=0.8pt]{-1*\x**3+2}
\tkzFct[color=blue,domain =-2:2,samples=200,line width=0.8pt]{1*\x**3+0.2}
\node[color=blue] at (3,2){$a>0$};
\node[color=red] at (-2,2){$a<0$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\cadrep{Méthode}{ on trouve la racine (solution de l'équation $f(x)=0$) soit avec le graphique soit en calculant $x=\sqrt[3]{\dfrac{k}{a}}$
\vspace{0.1cm}

La racine cubique se calcule avec la calculatrice. 

}

\vspace{0.5cm}


\subsection*{Forme générale $\mathbf{ax^3 + bx^2 + cx + d}$}

C'est la forme la plus classique des polynômes de degré 3. 

\cadrep{Méthode}{Pour trouver les racines de ce polynôme on doit tracer la courbe et chercher les intersections avec l'axe des abscisses.}

\textbf{Exemple} : Soit la fonction $f(x)=7,88x^3-17,3x^2-45,3x+18,49$ associée à l'équation $7,88x^3-17,3x^2-45,3x+18,49=0$. On cherche les racines pour trouver les solutions :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=-3,xmax=4,ymin=-90,ymax=50, ystep=10, xstep=0.5]
\tkzGrid
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$y$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[color=blue,domain =-4:4,samples=200,line width=0.8pt]{7.88*\x**3-17.3*\x**2-45.3*\x+18.49}
\tkzDefPointByFct(-1.78)  \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above right](B){$x_1$}
\tkzDefPointByFct(0.37)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above right](A){$x_2$}
\tkzDefPointByFct(3.61)  \tkzGetPoint{C}\tkzDrawPoint(C)
\tkzLabelPoint[above right](C){$x_3$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\cadrepp{Propriété}{Une fonction du type $\mathbf{f(x)=ax^3 + bx^2 + cx + d}$ possède 3 solutions (parfois confondues).
\vspace{0.2cm}

On peut écrire cette fonction sous la forme $\mathbf{f(x)=a(x-x_1)(x-x_2)(x-x_3)}$ où $x_1$, $x_2$ et $x_3$ sont les racines du polynôme.\\
Dans ce cas, on peut étudier le signe de cette fonction en dressant un tableau de signe assez simplement.



}






\fi
\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}

\begin{objectifs}{} \textbf{Partie 1} : Méthodes et exercices d'application. ex 1 a 4\\
\textbf{Partie 2} : Applications (ex 5 et suivants). \\
Pour prendre de bonnes bases, vous devez maîtriser chaque type d'exercice présentés ci-dessous ! Attention à la rédaction!
\end{objectifs}

\exo{} Résoudre - sans calculatrice (donner le résultat exact) - les équations suivantes : 
\begin{itemize}
\item $8x + 9 = 5x + 1$
\item $9x + 6 = 7x + 4$
\item $6x + 3 = 5x + 8$
\item $7x + 4 = 9x + 8$
\item $4x + 5 = 3x + 9$
\item $8x + 6 = 5x + 7$
\item $3x + 5 = 1x + 9$
\item $1x + 9 = 8x + 4$
\item $4x + 5 = 6x + 9$
\item $4x + 8 = 6x + 9$
\end{itemize}



\begin{correction}
\begin{itemize}
\item $x = \dfrac{-8}{3}$
\item $x = \dfrac{-2}{2}$
\item $x = \dfrac{5}{1}$
\item $x = \dfrac{4}{-2}$
\item $x = \dfrac{4}{1}$
\item $x = \dfrac{1}{3}$
\item $x = \dfrac{4}{2}$
\item $x = \dfrac{-5}{-7}$
\item $x = \dfrac{4}{-2}$
\item $x = \dfrac{1}{-2}$
\end{itemize}
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}

\exo{} Résoudre les équations suivantes en utilisant la méthode du discriminant. 
\begin{itemize}
\item $-8x^2 + 4x + -4 = 0$
\item $8x^2 + -2x + -9 = 0$
\item $10x^2 + -5x + 1 = 0$
\item $10x^2 + -5x + -1 = 0$
\item $8x^2 + -7x + -5 = 0$
\item $-4x^2 + 7x + 8 = 0$
\item $-10x^2 + -3x + 0 = 0$
\item $-7x^2 + 10x + -3 = 0$
\item $8x^2 + -10x + -7 = 0$
\item $-2x^2 + -1x + 4 = 0$
\end{itemize}


\begin{correction}
\begin{itemize}
\item Pas de solution réelle
\item $x_1 = -0.94$, $x_2 = 1.19$
\item Pas de solution réelle
\item $x_1 = -0.15$, $x_2 = 0.65$
\item $x_1 = -0.46$, $x_2 = 1.34$
\item $x_1 = 2.53$, $x_2 = -0.78$
\item $x_1 = 0.0$, $x_2 = -0.3$
\item $x_1 = 1.0$, $x_2 = 0.42$
\item $x_1 = -0.5$, $x_2 = 1.75$
\item $x_1 = 1.18$, $x_2 = -1.68$
\end{itemize}
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}

\exo{} Résoudre graphiquement les équations suivantes :
\begin{itemize}
\item $5x^3 + 0x^2 + -7x + -4 = 0$
\item $-6x^3 + 7x^2 + -6x + -5 = 0$
\item $-3x^3 + 7x^2 + -6x + 1 = 0$
\item $5x^3 + 0x^2 + 5x + -3 = 0$
\item $5x^3 + 7x^2 + -7x + 4 = 0$
\item $6x^3 + 3x^2 + 4x + -8 = 0$
\item $-5x^3 + 3x^2 + -10x + 1 = 0$
\item $10x^3 + -4x^2 + 3x + 3 = 0$
\item $2x^3 + 0x^2 + -6x + 9 = 0$
\item $7x^3 + -10x^2 + -7x + 6 = 0$
\end{itemize}

\begin{correction}Tracer la courbe et conclure.
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}

\exo{} Résoudre par le calcul les équations : 
\begin{itemize}
\item $-8x^3 = 7$
\item $4x^3 = -9$
\item $3x^3 = -5$
\item $-5x^3 = 10$
\item $1x^3 = -6$
\end{itemize}

\begin{correction}
\begin{itemize}
\item $\sqrt[3]{\dfrac{7}{-8}}$ 
\item $\sqrt[3]{\dfrac{-9}{4}}$ 
\item $\sqrt[3]{\dfrac{-5}{3}}$ 
\item $\sqrt[3]{\dfrac{10}{-5}}$ 
\item $\sqrt[3]{\dfrac{-6}{1}}$ 
\end{itemize}
\end{correction}
\finexo


\exo{} Lors d'un accident de la route, la distance de freinage d'un véhicule a été de \SI{110}{\meter}. Pour retrouver la vitesse du véhicule les enquêteurs ont démontré qu'il fallait résoudre l'équation $0.01v^2-0.025v-110=0$. $v$ représente la vitesse du véhicule. \\
Déterminer la vitesse du véhicule lors de l'accident.

\begin{correction}
Pour changer résolution graphique :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin=-150,xmax=150,ymax=120,ymin=-120,xstep=20,ystep=20]
\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=-150:150]{0.01*\x**2-0.025*\x -110}
\tkzDefPointByFct(-103.64)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above left](A){$x_1$}
\tkzDefPointByFct(106.14)  \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above left](B){$x_2$}

\end{tikzpicture}
\end{center}
Les deux solutions sont $x_1\approx -105 km/h$ et $x_2 \approx 105 km/h$. La seule plausible est la vitesse positive!
\end{correction}
\finexo

\exo{} 

On donne l'équation du second degré suivante : $$x^2-4x+3=0$$
Parmi les trois propositions, lesquelles sont des solutions qui conviennent ? 
\begin{enumerate}
\item[a.] $x=0$
\item[b.] $x=1$
\item[c.] $x=3$
\end{enumerate}
\begin{correction}
Testons une par une :
\begin{enumerate}
\item[a.] $x=0$ > $0^2-0+3 = 3 \neq 0$ Cette solution ne fonctionne pas.
\item[b.] $x=1$ > $1^2-4\times1+3=1-4+3=0$ Cette solution convient.
\item[c.] $x=3$ > $3^2 - 4\times3 +4 = 9 - 12 + 4 =  1 \neq 0$ Cette solution ne convient pas.
\end{enumerate} 
\end{correction}
\finexo
\newpage



\exo{} \textbf{Rentabilité d'une bouteille de sirop}\\
Une usine produit et vend des sirops en bouteille. On note $x$ le nombre de bouteilles produites par an. Une bonne approximation du résultat annuel, en euros, est donnée par la fonction $$R(x)=-0.0005x^2+8.16x-11776$$
L'équation associée à cette fonction est :  $-0.0005x^2+8.16x-11776=0$
L'entreprise ne fait aucun bénéfice pour un certain nombre de bouteilles vendues.\textbf{ L'objectif est de déterminer la zone de rentabilité.}

\begin{enumerate}
\item Sachant que l'orientation (vers le haut ou vers le bas) de la cloche que forme la courbe dépend du signe de $a$ dans la fonction, selon vous, sera-t-elle orientée vers le haut ou vers le bas ?
%\item Calculer le discriminant $\Delta$ de cette équation.
%\item Combien y a t'il de solutions à cette équation ?
\item Représenter graphiquement la fonction associée à cette équation.
\item Résoudre l'équation.
\item Préciser s'il y a des zones pour lesquelles l'entreprise sera en déficit et répondre à la problématique.
\end{enumerate}

%\vspace{2\baselineskip}
%La résolution par le calcul ne permet pas d'obtenir la réponse à la problématique car elle ne donne que les intersections. \\
%\textbf{Proposez une méthode complémentaire permettant de répondre à la problématique.
%}
\begin{correction}
Pour les premières questions :
\begin{enumerate}
\item Le coefficient est négatif, la cloche sera orientée vers le haut.
\item $\deltaa{(-0.0005)}{8.16}{(-11776)} \approx 43 $
\item Il y a donc deux solutions !
\item $$\solsd{(-0.0005)}{8.16}{43}$$
$$x_1 \approx 14720 \hspace{0.5cm}\text{et}\hspace{0.5cm} x_2 \approx 1600$$
\end{enumerate}

Pour déterminer la zone de rentabilité on peut tracer la courbe et imaginer que cela sera l'intervalle de la cloche à savoir $[x_1 ; x_2]$. (La courbe sert à se convaincre de la partie positive)
\begin{center}


\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=0,xmax=16000,ymin=-12000,ymax=22000,xstep=1000,ystep=2000]

\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=0:16000]{-0.0005*\x**2+8.16*\x -11776}
\end{tikzpicture}
\end{center}
La zone de rentabilité est la partie positive de la courbe, c'est à dire la zone entre les racines : on retrouve bien le résultat de la première question sur le sens de la cloche.


\end{correction}
\finexo



\exo{} Un "panneau courbe" utilisé dans la confection d'un meuble est représenté à l'aide d'une fonction notée $f$ définie sur l'intervalle $[0;1785]$ et dont on donne la courbe représentative : 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=1.25]
\tkzInit[xmin=0,xmax=1800,ymin=-0,ymax=200,xstep=200,ystep=50]

\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=0:1800]{-0.0002272*(\x**2-1785*\x)}
\end{tikzpicture}
\end{center}

On a les résultats suivants : $f(0)=0$ ; $f(892.5)=181$ et $f(1785)=0$.

\begin{enumerate}
\item Préciser le type de fonction associée à cette courbe en observant la forme de cette dernière;
\item Donner une interprétation graphique à chacune des égalités ci-dessus;
\item Déterminer les valeurs des nombres réels $a$, $b$ et $c$ tels que $f(x)=ax^2 +bx+c$. (Penser à utiliser les points sur la courbe). Arrondir $a$ à $10^{-5}$ et $b$ à $10^{-2}$.
\item Déterminer $f'$ la dérivée de $f$.
\item Calculer $f'(0)$.
\end{enumerate}


\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item C'est une parabole, donc équation du second degré;
\item Les deux racines quand on est à 0 et le sommet de la parabole;
\item Le point $A(0;0)$ est sur la parabole, donc on peut écrire : $0=a \times 0^2 + b \times 0 + c $ ce qui donne $c=0$. \\
La détermination de $b$ et $a$ sera plus technique.  \\
On sait que le point $B(1785;0)$ est sur la parabole, on peut donc écrire : $$0= a \times 1785^2 + b \times 1785$$ ce qui conduit à $$3186225a +1785b=0$$ et on peut écrire une relation entre $a$ et $b$ : $$a = \dfrac{-1785}{3186225}b$$ 
On sait que le point $C(892.5;181)$ est sur la courbe, on peut donc écrire : $$181 = a \times 892.5^2 + b \times 892.5$$ 

On peut écrire en remplaçant $a$ par la valeur ci-dessus : $$181 = 796556.25 \times \dfrac{-1785}{3186225}b + 892.5b$$ 
On peut calculer et écrire : $$181 = 446.25b$$ 
Ce qui donne : $$b=\dfrac{181}{446.25} \approx 0.4056$$

On peut calculer $a$ en reprenant le lien établi ci-dessus : $$a = \dfrac{-1785}{3186225} \times 0.4056 \approx -0.00023$$ 

L'expression de la fonction est donc $f(x)=-0.00023x^2 + 0.4056x + 0$ 
\item On peut dériver cette fonction et écrire : $f'(x)= - 0.00046x + 0.4056$
\item $f'(0)=0.4056$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo



\exo{}\textbf{Poutre, perche}\\


\textit{Extrait de l'ouvrage : "Les neufs chapitres sur l'art du calcul", Chine, II sièce avant JC.}\\
On veut faire passer par une porte une perche. Les seules informations dont nous disposons sont que : 
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Sur le côté il manque \SI{40}{\centi\meter} pour que la perche puisse sortir par la porte.
\item[$\bullet$] En hauteur, il manque \SI{20}{\centi\meter} pour que la perche puisse sortir.
\item[$\bullet$] Et enfin en oblique (diagonale), la perche passe juste. 
\end{itemize}
\vspace{0.1cm}

On pose $x$ la longueur de la perche et on propose les schémas suivants pour illustrer :

\includegraphics[scale=0.5, width=\textwidth]{perche.png}

\vspace{0.25\baselineskip}

\textbf{Problématique : Comment déterminer les dimensions de cette porte ?}\\




\begin{correction}
Pour répondre à cet exercice on pourra choisir la méthode graphique ou par le calcul qui donneront les mêmes résultats. \\
Dans un premier temps avant de résoudre l'équation il faut la trouver. A partir du schéma on va remarquer que : 
\begin{itemize}
\item $h=x-20$ la hauteur
\item $l=x-40$ la largeur
\item $d=x$ la diagonale
\end{itemize}
Le triangle formé est un triangle rectangle donc d'après le Théorème de Pythagore : $$
d^2 = h^2 + l^2 $$
$$ x^2 = (x-20)^2 + (x-40)^2 $$
On développe les expressions avec l'identité remarquable ou la distributivité :
$$(x-40)^2 = (x-40)(x-40) = x^2 - 40x - 40 x + 1600 = x^2 -80 x +1600$$
De la même manière :
$$(x-20)^2 = (x-20)(x-20) = x^2 - 40x + 400$$
On réassemble : 
$$x^2 = x^2 -80 x + 1600 + x^2 - 40 x + 400 $$
$$x^2 = 2x ^2 -120 x + 2000$$
Cette équation est bien une équation du second degré que l'on mettre sous la forme classique : 
$$ 0 = 2x^2 -120x +2000 - x^2$$
$$ x^2 -120 x + 2000 = 0$$
Résoudre cette équation c'est retrouver la longueur de la perche. Graphiquement :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale = 0.1, yscale = 1]

\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray!80,ystep=1,xstep=10]  (0,-2)grid(120,3);
\draw[->, -latex] (0,0)--(120,0) node[right]{$x$};
\foreach \x in {10,20,...,120}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,-2)--(0,3) node[above]{$y$};;
\foreach \y in {1,...,3}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y000$};
	}
	\foreach \y in {-2,-1}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y000$};
	}
\draw [domain=0:120] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,(0.001*\x^2-0.120*\x+2);



\end{tikzpicture}
\end{center}
Les solutions sont $x_1=20$ et $x_2=100$ cm. On choisit donc $x_2$ car une porte ne peut pas faire $\SI{20}{\centi\meter}$ de diagonale (déjà que \SI{1}{\meter}...).\\
Retrouvons par le calcul : 
$\deltaa{1}{(-120)}{2000}=6400$ il y a donc deux solutions : 
\solsd{1}{(-120)}{6400} et donc $x_1=20$ et $x_2=100$\\

Conclusion les dimensions de la porte sont $h=\SI{80}{\centi\meter}$ et $l=\SI{60}{\centi\meter}$ (c'est une petite porte).
\end{correction}
\finexo

\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}